\documentclass[11pt,a4paper]{amsart}

\RequirePackage[hyphens]{url}

\RequirePackage[OT1]{fontenc}
\RequirePackage{amsthm,amsmath}
\RequirePackage[numbers]{natbib}
\RequirePackage[colorlinks,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\RequirePackage{cleveref}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{nameref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{randomwalk}
\usepackage{geometry}


\usetikzlibrary{arrows,calc}


\usetikzlibrary{automata, positioning}


\tcbuselibrary{theorems}



\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem*{lemma*}{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{assumption}[theorem]{Assumption}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{fact}[theorem]{Fact}
\newtheorem*{fact*}{Fact}

\tcbuselibrary{theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Definitions}{Määritelmä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=green!45!black,fonttitle=\bfseries}{Definitions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Examples}{Vihjeitä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=orange!85!black,fonttitle=\bfseries}{Examples}
\newtcbtheorem[number within=section]{Theorems}{Lause}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=blue!85!black,fonttitle=\bfseries}{Theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Propositions}{Propositio}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=teal!85!black,fonttitle=\bfseries}{Propositions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Lemmas}{Lemma}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=cyan!85!black,fonttitle=\bfseries}{Lemmas}
\newtcbtheorem{Comments}{Huomautus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=pink!85!black,fonttitle=\bfseries}{Comments}
\newtcbtheorem{Exercises}{Harjoitustehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!55!black,fonttitle=\bfseries}{Exercises}
\newtcbtheorem[number within=section]{Warnings}{Varoitus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=red!65!black,fonttitle=\bfseries}{Warnings}
\newtcolorbox{Proof}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Todistus:}
\newtcolorbox{Solution}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Vihjeitä:}
\newtcbtheorem[number within=section]{HExercises}{Teoreettinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!35!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}

\newtcbtheorem[number within=section]{CExercises}{Laskennallinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!75!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}


\usetikzlibrary{decorations.markings}

% axis style, ticks, etc
\pgfplotsset{every axis/.append style={
                    axis x line=middle,    % put the x axis in the middle
                    axis y line=middle,    % put the y axis in the middle
                    axis line style={->}, % arrows on the axis
                    ymajorticks=false,
                    %xlabel={$x$},          % default put x on x-axis
                    %ylabel={$y$},          % default put y on y-axis
                    xtick={-1,1},                     
                    }}
% arrows as stealth fighters
\tikzset{>=stealth}


\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Tr}{\mathrm{Tr}}
\newcommand{\M}{\mathrm{Markov}}
\newcommand{\1}{\mathbf{1}}
\newcommand{\red}{\color{red}}
\newcommand{\Exp}{\mathrm{Exp}}
\newcommand{\Poi}{\mathrm{Poi}}
\newcommand{\Unif}{\mathrm{Unif}}

\renewcommand{\P}{\mathbb P}
\renewcommand{\S}{\mathcal S}
\renewcommand{\Re}{\mathrm{Re} \,}
\renewcommand{\Im}{\mathrm{Im} \,}
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}


%\numberwithin{equation}{section}
%\numberwithin{theorem}{section}
%\numberwithin{figure}{section}

\usepackage{eurosym}


\usepackage{fullpage}
%\usepackage[notref, notcite]{showkeys} %Comment to hide all the labels in the file


\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\contentsname}%
    {Sisällysluettelo}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\figurename}%
    {Kuva}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\abstractname}%
    {Abstrakti}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\refname}%
    {Viitteet}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\appendixname}%
    {Liite}%
}



	
\setcounter{tocdepth}{1}

\title{Todennäköisyyslaskenta II a, 2022 -- Viikon 6 harjoitustehtävät}

%\author{Christian Webb}

\email{christian.webb@helsinki.fi}


\begin{document}

\maketitle

Tämän kerran harjoitukset koskevat jakauman tunnuslukuja sekä momentit generoivaa funktiota. Muista kysyä neuvoa ohjauksissa tai telegramissa, jos tehtävät tuntuvat vaikeilta. 

Muista palauttaa tehtävät Moodlessa (Digest työpajaan) pe 21.10. klo 23.59 mennessä.


{\bf Tällä kertaa vihjeet ovat tehtävätiedoston lopussa.}
\medskip 

Taas aloitetaan lämmittelemällä ja käsitteiden kertauksella. 
\begin{Exercises}{Käsitteiden kertausta}{1}
Mitkä seuraavista väitteistä pitävät paikkansa (ei tarvitse perustella)? 
\begin{enumerate}
\item Satunnaisluvun $X$ varianssi $\mathrm{Var}(X)$ ei voi koskaan olla negatiivinen luku.
\input{./tex/q_1/q_1_1.tex}
\item Kahden satunnaisluvun $X,Y$ välinen kovarianssi $\mathrm{Cov}(X,Y)$ ei voi koskaan olla negatiivinen luku.

\input{./tex/q_1/q_1_2.tex}
\item Jos kahden satunnaisluvun $X,Y$ välinen kovarianssi $\mathrm{Cov}(X,Y)$ on nolla, niin satunnaisluvut $X$ ja $Y$ ovat riippumattomat. 

\input{./tex/q_1/q_1_3.tex}
\item Jokaisella satunnaisluvulla on olemassa momentit generoiva funktio. 

\input{./tex/q_1/q_1_4.tex}
\item  Jos satunnaisluvut $X$ ja $Y$ ovat riippumattomat, niiden momentit generoivat funktiot $M_X$ ja $M_Y$ toteuttavat
\[
M_X(t)+M_Y(t)=M_{X+Y}(t)
\] 
jokaisella $t$, joilla funktiot ovat olemassa.

\input{./tex/q_1/q_1_5.tex}
\item Jos satunnaismuuttuja $X$:n momentit generoiva funktio $M_X$, on derivoituva jossakin pisteen $0$ ympärisössä, niin pätee $\E X=M_X'(0)$.

\input{./tex/q_1/q_1_6.tex}
\end{enumerate}
\end{Exercises}

Seuraavassa tehtävässä lasketaan Poisson jakauman kahta ensimmäistä momenttia ja varianssia.

\begin{Exercises}{Poisson-jakauman momentteja sekä varianssi}{2}
Tutkitana Poisson-jakaumaa parametrilla $\lambda>0$, eli todennäköisyysjakaumaa (joukolla $\N=\{0,1,2,...\}$), jonka pistemassafunktio on 
\[
p_\lambda(n)=\frac{\lambda^n e^{-\lambda}}{n!}.
\]
Olkoon $X$ satunnaismuuttuja, jonka jakauma on tämä Poisson-jakauma (parametrilla $\lambda$). 
\begin{enumerate}
\item Osoita, että 
\[
\E X=\lambda.
\]
\input{./tex/q_2/q_2_1.tex}
\item Osoita, että 
\[
\E X^2=\lambda+\lambda^2.
\]
\input{./tex/q_2/q_2_2.tex}
\item Laske $\mathrm{Var}(X)$. 
\input{./tex/q_2/q_2_3.tex}
\end{enumerate}
\end{Exercises}

Seuraavaksi harjoitellaan vastaavaa erään jatkuvan jakauman yhteydessä.

\begin{Exercises}{Laplacen jakauman momentteja ja varianssi}{3}
Jakaumaa, jonka tiheysfunktio on 
\[
f(x)=\frac{1}{2b}e^{-\frac{|x-\mu|}{b}}, \qquad \text{kun} \qquad x\in \R
\]
missä $\mu\in \R$ ja $b>0$ ovat parametreja, kutsutaan Laplacen jakaumaksi. Tässä tehtävässä keskitytään tapaukseen $\mu=0$.

\medskip 

Olkoon siis $X$ satunnaismuuttuja, jonka jakauma on Laplacen jakauma tapauksessa $\mu=0$, ja $b>0$ mielivaltainen. 
\begin{enumerate}
\item Laske $X$:n odotusarvo $\E X$. 
\input{./tex/q_3/q_3_1.tex}
\item Laske $X$:n keskihajonta.
\input{./tex/q_3/q_3_2.tex}
\end{enumerate}
\end{Exercises}

Kahdessa seuraavassa tehtävässä tutkitaan normaalijakaumaa. Ensin lasketaan momentit generoiva funktio.

\begin{Exercises}{Normaalijakauman momentit generoiva funktio}{4}
Olkoon $X$ normaalijakautunut odotusarvolla $\mu$ ja keskihajonnalla $\sigma>0$, eli $X$:n jakauman tiheysfunktio on 
\[
f_X(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma^2}}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}, \qquad x\in \R.
\]
Osoita, että $X$:n momentit generoiva funktio on 
\[
M_X(t)=e^{\mu t+\frac{\sigma^2}{2}t^2}.
\]
Voit ohittaa tarkastelun siitä, että miksi generoiva funktio on olemassa. 

\input{./tex/q_4.tex}
\end{Exercises}

Sitten lasketaan momentit generoivasta funktiosta momentit.

\begin{Exercises}{Normaalijakauman momentit}{5}
Tutkitaan edellisen kohdan tilannetta, eli normaalijakaumaa, mutta oletetaan, että $\mu=0$. Olettaen, että pätee
\[
M_X(t)=\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!}\E (X^n) t^n,
\]
osoita edelliseen tehtävään nojautuen (tai muulla tapaa, jos keksit sellaisen), että 
\[
\E (X^n)=\begin{cases}
0, & n \text{ on pariton}\\
\sigma^{2k}\frac{(2k)!}{2^k k!}, & n=2k \text{ on parillinen}
\end{cases}.
\]
\input{./tex/q_5.tex}
\end{Exercises}

Lopuksi lasketaan kahden (eri?) jakauman momentit generoivat funktiot.

\begin{Exercises}{Kahden jakauman momentit generoiva funktio}{6}
\begin{enumerate}
\item Muistutukseksi, eksponenttijakauman (parametrilla $\lambda$) tiheysfunktio on 
\[
f(x)=\begin{cases}
\lambda e^{-\lambda x}, & x\geq 0\\
0, & x<0
\end{cases}.
\]
\input{./tex/q_6/q_6_1.tex}
Olkoon $X$:n jakauma eksponenttijakauma parametrilla $1/2$. Laske $X$:n momentit generoiva funktio $M_X(t)$. 
\item Mikäli $Z_1,...,Z_k$ ovat riippumattomia ja normaalijakautuneita satunnaismuuttujia, kullakin odotusarvo nolla ja varianssi $1$, niin satunnaismuuttujan $Z_1^2+...+Z_k^2$ jakaumaa kutsutaan $\chi^2$-jakaumaksi $k$:lla vapausasteella. Olkoon satunnaismuuttujan $X$ jakauma $\chi^2$-jakauma kahdella vapausasteella. Laske $X$:n momentit generoiva funktio.
\input{./tex/q_6/q_6_2.tex}
\end{enumerate}
\end{Exercises}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Ensimmäisessä tehtävässä kannattaa ihan vain kertailla määritelmiä. 
\item Toisessa tehtävässä saattaa olla hyödyllistä huomata, että 
\[
\frac{n}{n!}=\begin{cases}
0, & n=0\\
\frac{1}{(n-1)!}, & n\geq 1
\end{cases}
\]
ja vastaavasti 
\[
\frac{n^2}{n!}=\begin{cases}
0, & n=0\\
\frac{n-1}{(n-1)!}+\frac{1}{(n-1)!}, & n\geq 1
\end{cases}.
\]
\item Kolmannessa tehtävässä kannattaa ehkä tehdä muuttujan vaihdos: $x=bu$. Jos tämä ei ole tuttua, saat käyttää kaavaa 
\[
\int_{0}^\infty x^2 e^{-\frac{x}{b}}dx=b^3 \int_0^\infty u^2 e^{-u}du.
\]
Tämän viimeisen integraalin laskemiseen, kannattaa palauttaa mieleen viime viikon tehtävät.
\item Neljännessä tehtävässä on pari temppua, mitä kannattaa käyttää. Ensinäkin, voi olla kätevää ``täydentää neliöksi'', eli kirjoittaa 
\[
\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}-tx=\frac{(x-\mu-\sigma^2 t)^2}{2\sigma^2}-\mu t-\frac{\sigma^2}{2}t.
\]
Myöskin kannattaa muistaa, että jokaisella $a\in \R$ ja mille tahansa (integroituvalle) funktiolle $f:\R\to \R$ pätee 
\[
\int_{-\infty}^\infty f(x+a)dx=\int_{-\infty}^\infty f(x)dx.
\]
\item Viidennessä tehtävässä kannattaa kirjoittaa (eksponenttifunktion sarjakehitelmää käyttäen)
\[
e^{\frac{\sigma^2}{2}t^2}=\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!} \left(\frac{\sigma^2}{2}t^2\right)^n 
\] 
ja samaistaa tämä sarjan
\[
\sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!}t^k \E X^k
\]
kanssa. Muista, että kaksi potenssisarjaa suppenevat samaan funktioon vain jos niillä on samat kertoimet.
\item Kuudennen tehtävän ensimmäisessä kohdassa saatat törmätä integraaliin muotoa $\int_0^\infty e^{-(\frac{1}{2}-t)x}dx$. Huomaa, että kun $t<\frac{1}{2}$‚ tämä on normalisaatiovakiota vaille eksponenttijakauman tiheysfunktio parametrilla $\frac{1}{2}-t$, joten integraali on helppo laskea (toki se olisi monelle helppoa suoraankin). Vastaavasti toisessa kohdassa, sen jälkeen kun olet käyttänyt hyväksesi riippumattomuutta, saatat törmätä integraaliin muotoa 
\[
\int_{-\infty}^\infty e^{-(\frac{1}{2}-t)x^2}dx.
\]
Huomaa, että kun $t<\frac{1}{2}$ tämä on normalisaatiovakiota vaille erään normaalijakauman tiheysfunktio, joten osaat laskea integraalin.
\end{enumerate}
\end{Solution}


\end{document}
