\documentclass[11pt,a4paper]{amsart}

\RequirePackage[hyphens]{url}

\RequirePackage[OT1]{fontenc}
\RequirePackage{amsthm,amsmath}
\RequirePackage[numbers]{natbib}
\RequirePackage[colorlinks,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\RequirePackage{cleveref}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{nameref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{randomwalk}
\usepackage{geometry}


\usetikzlibrary{arrows,calc}


\usetikzlibrary{automata, positioning}


\tcbuselibrary{theorems}



\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem*{lemma*}{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{assumption}[theorem]{Assumption}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{fact}[theorem]{Fact}
\newtheorem*{fact*}{Fact}

\tcbuselibrary{theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Definitions}{Määritelmä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=green!45!black,fonttitle=\bfseries}{Definitions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Examples}{Esimerkki}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=orange!85!black,fonttitle=\bfseries}{Examples}
\newtcbtheorem[number within=section]{Theorems}{Lause}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=blue!85!black,fonttitle=\bfseries}{Theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Propositions}{Propositio}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=teal!85!black,fonttitle=\bfseries}{Propositions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Lemmas}{Lemma}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=cyan!85!black,fonttitle=\bfseries}{Lemmas}
\newtcbtheorem{Comments}{Huomautus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=pink!85!black,fonttitle=\bfseries}{Comments}
\newtcbtheorem{Exercises}{Harjoitustehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!55!black,fonttitle=\bfseries}{Exercises}
\newtcbtheorem[number within=section]{Warnings}{Varoitus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=red!65!black,fonttitle=\bfseries}{Warnings}
\newtcolorbox{Proof}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Todistus:}
\newtcolorbox{Solution}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Ratkaisu:}
\newtcbtheorem[number within=section]{HExercises}{Teoreettinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!35!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}

\newtcbtheorem[number within=section]{CExercises}{Laskennallinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!75!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}


\usetikzlibrary{decorations.markings}

% axis style, ticks, etc
\pgfplotsset{every axis/.append style={
                    axis x line=middle,    % put the x axis in the middle
                    axis y line=middle,    % put the y axis in the middle
                    axis line style={->}, % arrows on the axis
                    ymajorticks=false,
                    %xlabel={$x$},          % default put x on x-axis
                    %ylabel={$y$},          % default put y on y-axis
                    xtick={-1,1},                     
                    }}
% arrows as stealth fighters
\tikzset{>=stealth}


\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Tr}{\mathrm{Tr}}
\newcommand{\M}{\mathrm{Markov}}
\newcommand{\1}{\mathbf{1}}
\newcommand{\red}{\color{red}}
\newcommand{\Exp}{\mathrm{Exp}}
\newcommand{\Poi}{\mathrm{Poi}}
\newcommand{\Unif}{\mathrm{Unif}}

\renewcommand{\P}{\mathbb P}
\renewcommand{\S}{\mathcal S}
\renewcommand{\Re}{\mathrm{Re} \,}
\renewcommand{\Im}{\mathrm{Im} \,}
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}


%\numberwithin{equation}{section}
%\numberwithin{theorem}{section}
%\numberwithin{figure}{section}

\usepackage{eurosym}


\usepackage{fullpage}
%\usepackage[notref, notcite]{showkeys} %Comment to hide all the labels in the file


\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\contentsname}%
    {Sisällysluettelo}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\figurename}%
    {Kuva}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\abstractname}%
    {Abstrakti}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\refname}%
    {Viitteet}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\appendixname}%
    {Liite}%
}



	
\setcounter{tocdepth}{1}

\title{Todennäköisyyslaskenta II a, 2022 -- Viikon 5 harjoitustehtävät}

%\author{Christian Webb}

\email{christian.webb@helsinki.fi}


\begin{document}

\maketitle

Tämän viikon tehtävät koskevat riippumattomuutta ja odotusarvoa. Tehtävät 3 ja 4 ovat ehkä hieman työläämpiä kuin muut, mutta kuitenkin kannattaa yrittää niitäkin (pisteitä saa edelleen järkevistä yrityksistä). Kannattaa ehkä kuitenkin tehdä muut tehtävät ensin. Muista kysyä apua Telegramissa, jos siltä tuntuu.

Muista palauttaa tehtävät  Moodlessa (Digest työpajaan) pe 14.10. klo 23.59 mennessä.

\medskip 

Taas aloitetaan lämmittelemällä ja käsitteiden kertauksella. 
\begin{Exercises}{Käsitteiden kertausta}{1}
Mitkä seuraavista väitteistä pitävät paikkansa (ei tarvitse perustella)? 
\begin{enumerate}
\item  Diskreettien satunnaislukujen $X$ ja $Y$ (yhteis)pistemassafunktiosta voi päätellä, että ovatko satunnaisluvut riippumattomat vai ei.
\input{./tex/q_1/q_1_1.tex} 
\item Jos satunnaisluvut $X$ ja $Y$ ovat riippumattomat, myös niiden muunnokset $g(X)$ ja $h(Y)$ ovat riippumattomat (mielivaltaisilla $g,h:\R\to \R$). 

\input{./tex/q_1/q_1_2.tex} 
\item Riippumattomien diskreettien satunnaislukujen $X_1,...,X_n$ yhteisjakauma $\P_{(X_1,...,X_n)}$ määräytyy satunnaislukujen reunajakaumista $\P_{X_1},...,\P_{X_n}$.

\input{./tex/q_1/q_1_3.tex} 

\item Jos $E\subset \R$ on jokin äärellinen joukko, ja $X$ on jokin $E$-arvoinen satunnaismuuttuja, jonka jakauma on $\P_X$, niin $X$:n odotusarvo $\E X$ on aina määritelty.  

\input{./tex/q_1/q_1_4.tex} 
\item Jos $\E X=0$ ja $Y$ on vakiosatunnaisluku $Y=0$, niin $\E (X+aY)=0$ jokaisella $a\in \R$.

\input{./tex/q_1/q_1_5.tex} 
\item Jos satunnaisluvuille $X$ ja $Y$ pätee $\E(XY)=\E X \E Y$, niin satunnaismuuttujat $X$ ja $Y$ ovat riippumattomat.

\input{./tex/q_1/q_1_6.tex} 
\end{enumerate}
{\bf Vihjeitä:} kannattaa lähinnä muistuttaa mieliin keskeisimmät määritelmät ja selailla muutenkin materiaalia. 
\end{Exercises}

Seuraavan tehtävän on tarkoitus kartuttaa hieman rutiinia riippumattomien satunnaismuuttujien kanssa. 

\begin{Exercises}{Riippumattomia eksponenttijakautuneita}{2}
Olkoon $X$ eksponenttijakautunut satunnaismuuttuja parametrilla $\lambda_1>0$ ja olkoon $Y$ riippumaton $X$:stä ja eksponenttijakautunut parametrilla $\lambda_2>0$, eli niiden jakaumilla on tiheysfunktiot $f_X$ ja $f_Y$, ja 
\[
f_X(x)=\begin{cases}
\lambda_1 e^{-\lambda_1x}, & x\geq 0\\
0, & x<0
\end{cases} \qquad \text{ja} \qquad f_Y(x)=\begin{cases}
\lambda_2 e^{-\lambda_2 x}, x\geq 0\\
0, & x<0
\end{cases}
\]
Laske satunnaismuuttujan 
\[
\min(X,Y)=\begin{cases}
X, & X\leq Y\\
Y, & X>Y
\end{cases}
\]
jakauman kertymäfunktio.

\medskip

{\bf Vihje:} Kannattaa lähteä liikkeelle huomaamalla, että $\P(\min(X,Y)> x)=\P(X> x, Y> x)$.

\input{./tex/q_2.tex}

\end{Exercises}

Seuraava tehtävä on hieman työläämpi (erityisesti kohta (2)) harjoitus riippumattomuuteen liittyen. Se on kuitenkin ihan terveellinen harjoitus, joten kannattaa yrittää.

\begin{Exercises}{Riippumattomuutta vai ei?}{3}
Olkoon $U$ satunnaisluku, jonka jakauma on välin $[0,1]$ tasajakauma. 
\begin{enumerate}
\item Muodostetaan tästä uudet satunnaisluvut muunnoksella: 
\[
X_1=\mathbf 1\{U\leq \tfrac{1}{2}\}=\begin{cases}
1, & U\leq \frac{1}{2}\\
0, & U>\frac{1}{2}
\end{cases}
\]
ja 
\[
X_2=\mathbf 1\{U> \tfrac{1}{2}\}=\begin{cases}
0, & U\leq \frac{1}{2}\\
1, & U>\frac{1}{2}
\end{cases}.
\]
Ovatko $X_1,X_2$ riippumattomat?
\input{./tex/q_3/q_3_1.tex}
\item 
Muodostetaan vielä kolmas satunnaisluku
\[
X_3=\mathbf 1\{U\leq \tfrac{1}{4} \text{ tai } \tfrac{1}{2}<U\leq \tfrac{3}{4}\}=\begin{cases}
1, & U\leq \tfrac{1}{4} \text{ tai } \tfrac{1}{2}<U\leq \tfrac{3}{4}\\
0, & \text{muuten}
\end{cases}.
\]
Ovatko $X_1$ ja $X_3$ riippumattomat?
\input{./tex/q_3/q_3_2.tex}
\end{enumerate}
{\bf Vihje:} jos haluat näyttää, että satunnaisluvut $X_1$ ja $X_2$ eivät ole riippumattomat, sinun riittää löytää joukot $A_1,A_2$, joilla $\P(X_1\in A_1,X_2\in A_2)\neq \P(X_1\in A_1)\P(X_2\in A_2)$. Joskus (ei aina), on helppo löytää joukot $A_1,A_2$, joilla vasen puoli on nolla, mutta oikea ei. Toinen vaihtoehto riippumattomuuden tutkimiseen on yrittää laskea (yhteis)pistemassafunktio (huomaa, että $X_i$ ovat diskreettejä satunnaislukuja) -- tämä saattaa toimia toisessa kohdassa. Erityisesti, saattaa olla hyödyllistä muodostaa taulukko, jossa esiintyy $U$:n, $X_1$:n ja $X_3$:n arvot. Esimerkiksi tähän tapaan:
\begin{center}
  \begin{tabular}{ | l | c | c | c | c |}
    \hline
    $U$ & $[0,\frac{1}{4}]$ & $(\frac{1}{4},\frac{1}{2}]$ & $(\frac{1}{2}, \frac{3}{4}]$ & $(\frac{3}{4},1]$ \\ \hline
    $X_1$ & 1 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
    $X_3$ & 1 & 0 & 1 & 0 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\end{Exercises}

Seuraavassa tehtävässä harjoitellaan odotusarvon laskemista diskreetille satunnaismuuttujalle. 
Jälkimmäinen kohta on ehkä hieman työläähkö, mutta ei kannata pelästyä sitäkään. 

\begin{Exercises}{Eräs diskreetti odotusarvo}{4}
Olkoon $q>0$ jokin luku (merkintöjen yksinkertaistamisen vuoksi, sovitaan $q\neq 1$) ja $n\geq 1$ jokin positiivinen kokonaisluku. 
\begin{enumerate}
\item Osoita, että 
\[
p(k)=\frac{q-1}{q^n-1} q^k
\]
on jonkin jakauman pistemassafunktio joukolla $\{0,1,...,n-1\}$. 
\input{./tex/q_4/q_4_1.tex}
\item Olkoon $X$ satunnaismuuttuja, jonka jakauma on edellisen kohdan jakauma. Laske odotusarvo
\[
\E X.
\]
\input{./tex/q_4/q_4_2.tex}
\end{enumerate}

{\bf Vihje:} ensimmäiseen kohtaan kannattaa muistaa geometrisen summan kaava:
\[
\sum_{k=0}^{n-1}q^k =\frac{q^n-1}{q-1}.
\]
Toisessa kohdassa saattaa olla kätevää huomata, että 
\[
\sum_{k=0}^{n-1}k q^k=q \sum_{k=1}^{n-1}k q^{k-1}=q \frac{d}{dq}\sum_{k=1}^{n-1}q^k, 
\]
ja käyttää taas geometristä summaa.
\end{Exercises}

Seuraava tehtävä koskee jatkuvan satunnaismuuttujan sekä sen muunnoksen odotusarvoa.

\begin{Exercises}{Jatkuvan jakauman odotusarvo}{5}

Olkoon $X$ satunnaismuuttuja, jonka jakauma on eksponenttijakauma parametrilla $1$, eli 
\[
f_X(x)=\begin{cases}
e^{- x}, & x\geq 0\\
0, & x<0
\end{cases}.
\]

\begin{enumerate}
\item Laske odotusarvo 
\[
\E X.
\]
\input{./tex/q_5/q_5_1.tex}
\item Laske muunnoksen $g(X)=X^2$ odotusarvo $\E X^2$.
\input{./tex/q_5/q_5_2.tex}
\end{enumerate}

{\bf Vihje:} jos osittaisintegrointi on tuttua, sitä kannattaa käyttää tässä. Jos se ei ole tuttua, voit suoraan käyttää (osittaisintegroimalla todistettavaa) kaavaa 
\[
\int_0^\infty x^{n+1} e^{-x}dx=(n+1)\int_0^\infty x^n e^{-x}dx
\]
kullakin kokonaisluvulla $n\geq 0$.
Jos sinulla on muita temppuja taskussa, voit toki käyttää niitäkin (esim. Gamma-funktion ominaisuudet, tai jos tunnet jo generoivan funktion käsitteen).
\end{Exercises}

Lopuksi harjoitellaan hieman odotusarvon yleisiä ominaisuuksia tehtävällä, joka koskee riippumattomien satunnaismuuttujien summaa. 

\begin{Exercises}{Riippumattomien samoin jakautuneiden satunnaismuuttujien summa}{6}
Olkoon $X_1,...,X_n$ riippumattomia satunnaismuuttujia, joilla kunkin $X_i$:n jakauma on joukon $\{-1,1\}$ tasajakauma. Määritellään 
\[
S_n=\frac{1}{n}\sum_{j=1}^n X_j.
\]
\begin{enumerate}
\item Laske $\E S_n$. 
\input{./tex/q_6/q_6_1.tex}
\item Laske $\E S_n^2$.
\input{./tex/q_6/q_6_2.tex}
\end{enumerate}
{\bf Vihje:} Kannattaa ehkä yrittää käyttää odotusarvon yleisiä ominaisuuksia mahdollisimman paljon -- Propositio 7.5 on varmasti avuksi useampaan otteeseen.
\end{Exercises}


\end{document}
