\documentclass[11pt,a4paper]{amsart}

\RequirePackage[hyphens]{url}

\RequirePackage[OT1]{fontenc}
\RequirePackage{amsthm,amsmath}
\RequirePackage[numbers]{natbib}
\RequirePackage[colorlinks,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\RequirePackage{cleveref}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{nameref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{randomwalk}
\usepackage{geometry}


\usetikzlibrary{arrows,calc}


\usetikzlibrary{automata, positioning}


\tcbuselibrary{theorems}



\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem*{lemma*}{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{assumption}[theorem]{Assumption}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{fact}[theorem]{Fact}
\newtheorem*{fact*}{Fact}

\tcbuselibrary{theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Definitions}{Määritelmä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=green!45!black,fonttitle=\bfseries}{Definitions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Examples}{Esimerkki}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=orange!85!black,fonttitle=\bfseries}{Examples}
\newtcbtheorem[number within=section]{Theorems}{Lause}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=blue!85!black,fonttitle=\bfseries}{Theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Propositions}{Propositio}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=teal!85!black,fonttitle=\bfseries}{Propositions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Lemmas}{Lemma}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=cyan!85!black,fonttitle=\bfseries}{Lemmas}
\newtcbtheorem{Comments}{Huomautus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=pink!85!black,fonttitle=\bfseries}{Comments}
\newtcbtheorem{Exercises}{Harjoitustehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!55!black,fonttitle=\bfseries}{Exercises}
\newtcbtheorem[number within=section]{Warnings}{Varoitus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=red!65!black,fonttitle=\bfseries}{Warnings}
\newtcolorbox{Proof}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Todistus:}
\newtcolorbox{Solution}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Vihjeitä:}
\newtcbtheorem[number within=section]{HExercises}{Teoreettinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!35!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}

\newtcbtheorem[number within=section]{CExercises}{Laskennallinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!75!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}


\usetikzlibrary{decorations.markings}

% axis style, ticks, etc
\pgfplotsset{every axis/.append style={
                    axis x line=middle,    % put the x axis in the middle
                    axis y line=middle,    % put the y axis in the middle
                    axis line style={->}, % arrows on the axis
                    ymajorticks=false,
                    %xlabel={$x$},          % default put x on x-axis
                    %ylabel={$y$},          % default put y on y-axis
                    xtick={-1,1},                     
                    }}
% arrows as stealth fighters
\tikzset{>=stealth}


\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Tr}{\mathrm{Tr}}
\newcommand{\M}{\mathrm{Markov}}
\newcommand{\1}{\mathbf{1}}
\newcommand{\red}{\color{red}}
\newcommand{\Exp}{\mathrm{Exp}}
\newcommand{\Poi}{\mathrm{Poi}}
\newcommand{\Unif}{\mathrm{Unif}}

\renewcommand{\P}{\mathbb P}
\renewcommand{\S}{\mathcal S}
\renewcommand{\Re}{\mathrm{Re} \,}
\renewcommand{\Im}{\mathrm{Im} \,}
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}


%\numberwithin{equation}{section}
%\numberwithin{theorem}{section}
%\numberwithin{figure}{section}

\usepackage{eurosym}


\usepackage{fullpage}
%\usepackage[notref, notcite]{showkeys} %Comment to hide all the labels in the file


\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\contentsname}%
    {Sisällysluettelo}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\figurename}%
    {Kuva}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\abstractname}%
    {Abstrakti}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\refname}%
    {Viitteet}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\appendixname}%
    {Liite}%
}



	
\setcounter{tocdepth}{1}

\title{Todennäköisyyslaskenta II b, 2022 -- Viikon 6 harjoitustehtävät}

%\author{Christian Webb}

\email{christian.webb@helsinki.fi}


\begin{document}

\maketitle

Muista kysyä neuvoa ohjauksissa, telegramissa, luennoilla tai kavereilta, jos tehtävät tuntuvat haastavilta. Pisteitä voi saada, vaikka ratkaisut eivät olisikaan täydellisiä.  Muista palauttaa tehtävät Moodlessa (Viikon 6 Digest työpajaan) pe 16.12 klo 23.59 mennessä.

\medskip 

Tämän viikon harjoituksissa tutkitaan moniulotteisen normaalijakauman komponenttien jakaumaa, riippumattomuutta ja ehdollista jakaumaa sekä keskeistä raja-arvolausetta.

 {\bf Tiedoston lopussa on taas vihjeitä.}
\medskip 

Aloitetaan kertaamalla viikon keskeisiä asioita.
Aloitetaan kertaamalla viikon keskeisiä asioita.
\begin{Exercises}{Keskeisten asioiden kertaus}{1}
Mitkä seuraavista väitteistä pitävät paikkansa? Anna yhden virkkeen perustelu -- esim. ``Totta koska Lauseessa X.X. sanotaan ...". Pisteeseen riittää kuitenkin oikea vastaus. 
\begin{enumerate}
\item Normaalijakautuneen satunnaisvektorin $(X_1,...,X_n)$ yksittäiset komponentit $X_1,...,X_n$ ovat normaalijakautuneet

True by Theorem 14.13.
\item Olkoon $(X,Y)$ normaalijakautunut kaksiulotteinen satunnaisvektori. $X$ ja $Y$ ovat riippumattomia satunnaislukuja mikäli $\E XY=0$.

False, not enough, we need $ \E X = 0 = \E Y$.
\item Olkoon $(X,Y)=(X_1,...,X_n,Y_1,...,Y_m)$ jatkuva normaalijakautunut satunnaisvektori. Kullakin $x\in \R^n$, satunnaisvektorin $Y$ ehdollinen jakauma ehdolla $X=x$ on normaalijakauma. 

True, by Theorem 14.15.
\item Olkoon $(X,Y,Z)\sim \mathcal N(\mu,\Sigma)$, missä 
\[
\mu=\begin{pmatrix}
1 \\ 
2\\ 
3
\end{pmatrix} \qquad \text{ja} \qquad \Sigma=\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
0 & 2 & 1\\
0 & 1 & 2
\end{pmatrix}
\]
(saat tietää, että tämä on positiividefiniitti matriisi). Tällöin $(X,Y)$ on normaalijakautunut odotusarvolla $(1,2)$ ja kovarianssimatriisilla
\[
\begin{pmatrix}
1 & 0\\
0 & 2
\end{pmatrix}.
\]

True, applying Theorem 14.13.
\item Olkoon $(X,Y)=(X_1,...,X_n,Y_1,...,Y_m)\sim \mathcal N(\mu,\Sigma)$. Tällöin jokaisella $x\in \R^n$ pätee 
\[
\E (Y|X=x)=\E Y
\]
(jokaisella odotusarvovektorilla $\mu$ ja kovarianssimatriisilla $\Sigma$).

False, Theorem 14.15 says that $ \E( Y| X=x) = \mu_{Y} + \Sigma_{YX} \Sigma_{XX}^{-1}(x-mu_{x})   $.
\item Keskeisen raja-arvolauseen nojalla, mikäli $X_1,...,X_n$ ovat riippumattomia samoin jakautuneita satunnaislukuja, joille $\E X_i=\mu$ ja $\mathrm{Var}(X_i)=\sigma^2>0$, pätee jokaisella $a\in \R$
\[
\lim_{n\to\infty}\P\left(\sum_{j=1}^nX_j \leq n\mu+ n^{1/2}\sigma a\right)=\int_{-\infty}^a \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}dx.
\]

True. Rearranging the expression in the central limit theorem.
\end{enumerate}
\end{Exercises}

Seuraavassa tehtävässä on tarkoituksena harjoitella lisää kovarianssimatriisin tulkintaa normaalijakauman tapauksessa.

\begin{Exercises}{Lisää kovarianssimatriisin tutkimista}{2}
Olkoon $(X,Y,Z)\sim \mathcal N(\mu,\Sigma)$, missä 
\[
\mu=\begin{pmatrix}
1 \\
2\\
3
\end{pmatrix} \qquad \text{ja} \qquad \Sigma=\begin{pmatrix}
2 & 1 & 0 \\
1 & 2 & 0\\
0 & 0 & 3
\end{pmatrix}.
\]
Seuraavassa saat olettaa, että $\Sigma$ on positiividefiniitti (niin kuin se onkin).
\begin{enumerate}
\item Mikä on satunnaisluvun $X$ jakauma?
    \input{./tex/q_2/q_2_1.tex}
\item Ovatko satunnaisluvut $X$ ja $Y$ riippumattomat?

    \input{./tex/q_2/q_2_2.tex}
\item Ovatko satunnaisluvut $Y$ ja $Z$ riippumattomat?

    \input{./tex/q_2/q_2_3.tex}
\end{enumerate}
\end{Exercises}

Seuraava tehtävä liittyy normaalijakauman ehdollistamiseen.

\begin{Exercises}{Ehdollinen normaalijakauma}{3}
Olkoon $(X,Y)\sim \mathcal N(\mu,\Sigma)$, missä 
\[
\mu=\begin{pmatrix}
1 \\ 
2
\end{pmatrix} \qquad \text{ja} \qquad \Sigma=\begin{pmatrix}
2 & 1\\
1 & 3
\end{pmatrix}.
\]
Laske satunnaismuuttujan $Y$ ehdollisen jakauman tiheysfunktio ehdolla $X=x$.

    \input{./tex/q_3.tex}
\end{Exercises}

Seuraavan tehtävän on tarkoitus havainnollistaa hieman lisää normaalijakauman kovarianssimatriisin roolin tärkeyttä.

\begin{Exercises}{Standardinormaalijakautuneen satunnaisvektorin kierto}{4}
Olkoon $(X,Y)\sim \mathcal N(0,\mathrm{Id}_2)$, 
\[
A=\begin{pmatrix}
\cos \theta & -\sin \theta \\
\sin \theta & \cos \theta
\end{pmatrix}
\]
jollakin $\theta\in [0,2\pi)$, ja 
\[
\begin{pmatrix}
U\\
V
\end{pmatrix}=A\begin{pmatrix}
X\\
Y
\end{pmatrix}.
\]
Osoita, että $U$ ja $V$ ovat riippumattomat.

    \input{./tex/q_4.tex}
\end{Exercises}

Nyt siirrytään keskeiseen raja-arvolauseeseen -- seuraavat kaksi tehtävää ovat hieman teoreettisempia ja haastavampia. Ensin katsotaan tehtävää, joka kertoo mitä keskeisen raja-arvolauseen avulla voidaan sanoa vaikkapa kolikon heitosta. 

\begin{Exercises}{Kolikon heitto ja keskeinen raja-arvolause}{5}
Heitetään reilua kolikkoa $n$ kertaa. Olkoon $K_n$ saatujen kruunien kokonaismäärä. Olkoon $(a_n)_{n=1}^\infty$ mikä tahansa jono,\footnote{Erityisesti, jono saa siis kasvaa vaikka kuinka hitaasti. Esimerkiksi, $a_n=\log\log n$ tai jotain vastaavaa. Tämä mielivaltaisen hidas kasvu on oikeastaan tehtävän pointti.} jolle $\lim_{n\to\infty}a_n=\infty$. Osoita (esimerkiksi) keskeisen raja-arvolauseen avulla, että  pätee
\[
\lim_{n\to\infty}\P(\tfrac{n}{2}-n^{\frac{1}{2}}a_n\leq K_n\leq \tfrac{n}{2}+n^{\frac{1}{2}}a_n)=1.
\] 

    \input{./tex/q_5.tex}
\end{Exercises}

Lopuksi käydään läpi lasku, joka periaatteessa todistaa keskeisen raja-arvolauseen momentit generoivan funktion avulla. Emme kuitenkaan avaa tätä tulkintaa juurikaan vaan keskitymme laskuun.

 \begin{Exercises}{Keskeinen raja-arvolause ja momentit generoiva funktio}{6}
Olkoon $X_1,...,X_n$ riippumattomia samoin jakautuneita satunnaislukuja joille $\E X_j=0$ ja $\mathrm{Var}(X_j)=1$. Oletetaan, että 
\[
M_X(t)=\E e^{tX_j}=\sum_{n=0}^\infty \frac{t^n}{n!}\E X_j^n
\]
on hyvin määritelty ja potenssisarja suppenee jossakin nollan ympäristössä $(-t_0,t_0)$.



\begin{enumerate}
\item Olkoon $Z_n=\frac{1}{\sqrt{n}}\sum_{j=1}^n X_j$ ja $M_{Z_n}(t)=\E e^{t Z_n}$. Osoita, että jokaisella $t\in (-\sqrt{n}t_0,\sqrt{n}t_0)$ pätee
\[
M_{Z_n}(t)=\left(M_X(\tfrac{t}{\sqrt{n}})\right)^n
\]

    \input{./tex/q_6/q_6_1.tex}
\item Olkoon $a>0$ $n$:stä riippumaton, $t\in [-a,a]$ ja $n\geq (a/t_0)^2$. Osoita, että on olemassa jokin vakio $C=C_a>0$ niin, että 
\[
M_X(\tfrac{t}{\sqrt{n}})=1+\frac{t^2}{2n}+R_n(t),
\] 
missä 
\[
\sup_{t\in [-a,a]}|R_n(t)|\leq C_a n^{-3/2}.
\]

    %\input{./tex/q_6/q_6_2.tex}

\item Osoita, että 
\[
\lim_{n\to\infty}M_{Z_n}(t)=e^{\frac{1}{2}t^2}.
\]

    \input{./tex/q_6/q_6_3.tex}
\end{enumerate}
\end{Exercises}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item 1. Kannattaa ehkä katsoa Lausetta 14.13 (ja jos haluaa olla tosi tarkka, voi huomata, että induktiostakin saattaa olla apua tässä). 2. Kannattanee vilkaista Lausetta 14.14. 3. Lauseesta 14.15 saattaa olla apua. 4. Nyt relevantti kohta saattaa olla Lause 14.13. 5. Lause 14.15 on ehkä tässä avuksi. 6. Tätä kannattaa ehkä miettiä Lauseen 15.2 valossa. 
\item Tässä pitäisi päästä aika pitkälle Lauseilla 14.13 ja 14.14.
\item Tässä relevantti kohta on Lause 14.15. Huomaa, että nyt ei tarvitse kääntää matriiseja -- on vain kyse luvuista.
\item Tässä ehkä kannattaa yrittää käyttää Lausetta 14.14. Erityisesti, on ehkä hyödyllistä huomata, että $(U,V)$ on normaalijakautunut ja yrittää laskea tämän satunnaisvektorin kovarianssimatriisi. 
\item Kannattaa ehkä yrittää kirjoittaa $K_n=\sum_{j=1}^nX_j$, missä $X_j$ ovat riippumattomia ja samoin jakautuneita. Yritä tämän jälkeen kirjoittaa haluttu todennäköisyys muodossa joka koskee satunnaislukua 
\[
Z_n=\frac{\sum_{j=1}^n X_j-n\mu}{\sqrt{n}\sigma},
\]
missä $\mu$ on $X_j$:n odotusarvo ja $\sigma^2$ sen varianssi. Saatat olla huomannut, että tämä todennäköisyys voidaan kirjoittaa muodossa $\P(-2a_n\leq Z_n\leq 2a_n)$. Nyt millä tahansa $M>0$, voit valita $n$:n niin suureksi, että tämä todennäköisyys on suurempaa kuin $\P(-M<Z_n\leq M)$. Yritä nyt käyttää keskeistä raja-arvolausetta, ja sanoa, että koska $M$ on mielivaltainen, todennäköisyyden on pakko supeta yhteen.
\item Ensimmäisessä kohdassa pitäisi riippumattomuudesta olla apua. Toisessa kohdassa kannattaa yrittää käyttää Taylorin lausetta (virhetermiarvioineen). Lopuksi kannattaa kirjoittaa $M_{Z_n}(t)=e^{n\log (1+\frac{t^2}{2n}+R_n(t))}$ ja huomata, että vaikkapa L'Hôpitalin säännön nojalla, jos $\lim_{n\to\infty}a_n=0$‚ niin 
\[
\lim_{n\to\infty}\frac{1}{a_n}\log(1+a_n)=1
\]
ja valita $a_n=\frac{t^2}{2n}+R_n(t)$.
\end{enumerate}
\end{Solution}

\end{document}
