\documentclass[11pt,a4paper]{amsart}

\RequirePackage[hyphens]{url}

\RequirePackage[OT1]{fontenc}
\RequirePackage{amsthm,amsmath}
\RequirePackage[numbers]{natbib}
\RequirePackage[colorlinks,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\RequirePackage{cleveref}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{nameref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{randomwalk}
\usepackage{geometry}


\usetikzlibrary{arrows,calc}


\usetikzlibrary{automata, positioning}


\tcbuselibrary{theorems}



\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem*{lemma*}{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{assumption}[theorem]{Assumption}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{fact}[theorem]{Fact}
\newtheorem*{fact*}{Fact}

\tcbuselibrary{theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Definitions}{Määritelmä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=green!45!black,fonttitle=\bfseries}{Definitions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Examples}{Esimerkki}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=orange!85!black,fonttitle=\bfseries}{Examples}
\newtcbtheorem[number within=section]{Theorems}{Lause}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=blue!85!black,fonttitle=\bfseries}{Theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Propositions}{Propositio}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=teal!85!black,fonttitle=\bfseries}{Propositions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Lemmas}{Lemma}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=cyan!85!black,fonttitle=\bfseries}{Lemmas}
\newtcbtheorem{Comments}{Huomautus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=pink!85!black,fonttitle=\bfseries}{Comments}
\newtcbtheorem{Exercises}{Harjoitustehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!55!black,fonttitle=\bfseries}{Exercises}
\newtcbtheorem[number within=section]{Warnings}{Varoitus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=red!65!black,fonttitle=\bfseries}{Warnings}
\newtcolorbox{Proof}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Todistus:}
\newtcolorbox{Solution}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Ratkaisu:}
\newtcbtheorem[number within=section]{HExercises}{Teoreettinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!35!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}

\newtcbtheorem[number within=section]{CExercises}{Laskennallinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!75!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}


\usetikzlibrary{decorations.markings}

% axis style, ticks, etc
\pgfplotsset{every axis/.append style={
                    axis x line=middle,    % put the x axis in the middle
                    axis y line=middle,    % put the y axis in the middle
                    axis line style={->}, % arrows on the axis
                    ymajorticks=false,
                    %xlabel={$x$},          % default put x on x-axis
                    %ylabel={$y$},          % default put y on y-axis
                    xtick={-1,1},                     
                    }}
% arrows as stealth fighters
\tikzset{>=stealth}


\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Tr}{\mathrm{Tr}}
\newcommand{\M}{\mathrm{Markov}}
\newcommand{\1}{\mathbf{1}}
\newcommand{\red}{\color{red}}
\newcommand{\Exp}{\mathrm{Exp}}
\newcommand{\Poi}{\mathrm{Poi}}
\newcommand{\Unif}{\mathrm{Unif}}

\renewcommand{\P}{\mathbb P}
\renewcommand{\S}{\mathcal S}
\renewcommand{\Re}{\mathrm{Re} \,}
\renewcommand{\Im}{\mathrm{Im} \,}
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}


%\numberwithin{equation}{section}
%\numberwithin{theorem}{section}
%\numberwithin{figure}{section}

\usepackage{eurosym}


\usepackage{fullpage}
%\usepackage[notref, notcite]{showkeys} %Comment to hide all the labels in the file


\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\contentsname}%
    {Sisällysluettelo}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\figurename}%
    {Kuva}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\abstractname}%
    {Abstrakti}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\refname}%
    {Viitteet}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\appendixname}%
    {Liite}%
}



	
\setcounter{tocdepth}{1}

\title{Todennäköisyyslaskenta II a, 2022 -- Viikon 3 harjoitustehtävät}

%\author{Christian Webb}

\email{christian.webb@helsinki.fi}


\begin{document}

\maketitle

Tämän viikon harjoituksissa ({\bf 6 tehtävää}) syvennytään hieman enemmän satunnaismuuttujiin ja kertymäfunktioihin. Ellei tehtävässä muuten mainita,  {\bf kaikki ratkaisut pitää aina perustella}. Perustele päättelysi joko määritelmästä (esim. luentomuistiinpanot), lemmasta tai muusta tuloksesta, tai jostakin ``yleisesti tunnetusta" faktasta, tai sitten jostakin aiemmin päättelemästäsi. {\bf Muista kuitenkin, että pisteitä saa järkevistä yrityksistä (kaiken ei tarvitse olla pilkulleen oikein), ja kannattaa kirjoittaa relevantit määritelmät näkyviin.}

Palauta ratkaisusi Moodlessa pe 30.9. klo 23.59 mennessä (DIGEST työpajaan).

\medskip

 {\bf Muista kysyä apua laskareissa ja Telegramissa, jos tehtävät tuntuvat vaikeilta!}


\medskip 

Taas aloitetaan lämmittelemällä ja käsitteiden kertauksella. 
\begin{Exercises}{Käsitteiden kertausta}{1}
Mitkä seuraavista väitteistä pitävät paikkansa (ei tarvitse perustella)? 
\begin{enumerate}
\item  Satunnaismuuttujalla on aina olemassa jakauma. 
\input{./tex/q_1/q_1_1.tex}

\item Kahdella eri satunnaismuuttujalla voi olla sama jakauma.
\input{./tex/q_1/q_1_2.tex}

\item Kertymäfunktio saa arvoja vain väliltä $[0,1]$.
\input{./tex/q_1/q_1_3.tex}

\item Jos satunnaismuuttuja on jatkuva funktio, niin sen jakauma on myöskin jatkuva.
\input{./tex/q_1/q_1_4.tex}

\item Kertymäfunktio voi olla aidosti vähenevä funktio.
\input{./tex/q_1/q_1_5.tex}

\item Kertymäfunktio on aina jatkuva funktio.
\input{./tex/q_1/q_1_6.tex}
\end{enumerate}
{\bf Vihjeitä:} kannattaa lähinnä muistuttaa mieliin keskeisimmät määritelmät. 
\end{Exercises}

Seuraavissa kahdessa harjoituksessa harjoitellaan kertymäfunktion ominaisuuksia. 
\begin{Exercises}{Todennäköisyyksiä kertymäfunktiosta}{2}
\begin{enumerate}
\item Olkoon $f:\R\to \R$,
\[
f(x)=\begin{cases}
\frac{1}{\pi}(1+\cos(x)), & x\in [0,\pi]\\
0, & \text{muuten}
\end{cases}.
\]
Osoita, että $f$ on jonkin jakauman tiheysfunktio (eli $f(x)\geq 0$ jokaisella $x\in \R$ ja $\int_{-\infty}\infty f(x)dx=1$).

\input{./tex/q_2/q_2_1.tex}
\item Olkoon $X$ satunnaismuuttuja, jonka jakauma $\P_X$ on jatkuva jakauma, jonka tiheysfunktio on $f$. Osoita, että funktio $F_X:\R\to [0,1]$, 
\[
F_X(x)=\begin{cases}
0, & x\leq 0\\
\frac{1}{\pi}(x+\sin(x)), & x\in (0,\pi)\\
1, & x\geq \pi
\end{cases}
\]
on $\P_X$:n kertymäfunktio, eli jokaisella $x\in \R$ pätee $F_X(x)=\P(X\leq x)$.

\input{./tex/q_2/q_2_2.tex}
\item Laske todennäköisyys $\P_X((a,b])$ kun $0\leq a<b\leq \pi$ (voit käyttää tähän kertymäfunktiota, jos haluat, mutta voit laskea todennäköisyyden muutenkin).
\end{enumerate}
{\bf Vihje: } Tässä pääsee toivottavasti melko pitkälle määritelmien avulla kunhan muistaa kuinka trigonometrisiä funktioita integroidaan: $\cos x$:n integraalifunktio on $\sin x$, eli esimerkiksi $\int_0^x \cos t dt=\sin x$.

\input{./tex/q_2/q_2_3.tex}
\end{Exercises}



\begin{Exercises}{Kertymäfunktio ja diskreetti satunnaismuuttuja}{3}
Olkoon $X$ satunnaisluku, jonka jakauma on diskreetti tasajakauma joukolla $\{1,2,...,n\}$ (mielivaltaisella $n\geq 2$).
\begin{enumerate}
\item Olkoon $F_X:\R\to [0,1]$
\[
F_X(x)=\begin{cases}
0, & x<1\\
\frac{j}{n}, & x\in [j,j+1) \quad \text{ja} \quad j\in \{1,...,n-1\}\\
1, & x\geq n
\end{cases}.
\]
Osoita, että $F_X$ on $X$:n jakauman kertymäfunktio, eli että $F_X(x)=\P(X\leq x)$ jokaisella $x\in \R$. 
\input{./tex/q_3/q_3_1.tex}
\item Laske todennäköisyys $\P(X\in (1.5,2.1))$.
\input{./tex/q_3/q_3_2.tex}
\end{enumerate}
\end{Exercises}

Seuraavassa harjoituksessa tehdään pieni lasku, jota joskus kutsutaan eksponenttijakauman ``muistittomuudeksi".
\begin{Exercises}{Eksponenttijakauman muistittomuus}{3}
Olkoon  $X$ satunnaisluku, jonka jakauma $\P_X$ on eksponenttijakauma parametrilla $\lambda>0$, eli $\P_X$ on jatkuva jakauma, jonka tiheysfunktio on 
\[
f_X(x)=\begin{cases}
\lambda e^{-\lambda x}, & x\geq 0\\
0, & x<0
\end{cases}
\]
\begin{enumerate}
\item Laske kullakin $x>0$ todennäköisyys 
\[
\P(X\geq x).
\]
\input{./tex/q_4/q_4_1.tex}
\item Laske kullakin $x,y>0$ ehdollinen todennäköisyys 
\[
\P(X\geq x+y|X\geq x).
\]
\input{./tex/q_4/q_4_2.tex}
\end{enumerate}

{\bf Vihje: } Kannattaa palauttaa mieleen, että funktion $\lambda e^{-\lambda x}$ integraalifunktio on $-e^{-\lambda x}$. Kannattaa myöskin kerrata ehdollisen todennäköisyyden määritelmä.
\end{Exercises}

Seuraava tehtävä saattaa näyttää aluksi pelottavalta hieman raskaiden merkintöjen vuoksi, mutta se on itse asiassa melko lyhyt, kun siihen pääsee käsiksi. Tämä on myös käsitteellisesti ihan mukava tulos, koska se sanoo, että voimme simuloida mielivaltaista diskreettiä jakaumaa jatkuvan tasajakauman avulla.

\begin{Exercises}{Mielivaltainen diskreetti jakauma jatkuvasta tasajakaumasta}{5}
Olkoon $E=\{x_1,...,x_n\}$ mielivaltainen äärellinen epätyhjä joukko, ja olkoon $(p_j)_{j=1}^n$ jokin pistemassafunktio $E$:llä. Olkoon $\Omega=[0,1)$ (jätetään väli avoimeksi oikeassa päätepisteessä, koska se helpottaa merkintöjä pian) ja $\P$ jatkuva tasajakauma $\Omega$:lla. Olkoon vielä $X:\Omega\to E$ satunnaismuuttuja, joka määritellään seuraavasti: mikäli $\omega\in \left[\sum_{j=1}^{k-1}p_j, \sum_{j=1}^k p_j \right)$ (missä tulkitsemme, että $\sum_{j=1}^0p_j=0$), niin määrittelemme
\[
X(\omega)=x_k.
\] 

Osoita, että $X$:n jakauman pistemassafunktio $p_X$, toteuttaa $p_X(x_j)=p_j$ jokaisella $j=1,...,n$.

\medskip

{\bf Vihje: } Joukko $\{\omega\in \Omega: X(\omega)=x_k\}$ on väli. Tasajakaumalla välin todennäköisyys on melko helppoa laskea.


\iffalse
Olkoon $\Omega$ jokin perusjoukko varustettuna todennäköisyysjakaumalla $\P$. Olkoon $X:\Omega\to \Z$ jokin (diskreetti) satunnaisluku, ja olkoon $p_X$ satunnaismuuttujan $X$ jakauman pistemassafunktio. Olkoon myöskin $a\in \Z\setminus \{0\}$ ja $b\in \Z$. Lausu satunnaismuuttujan $aX+b$ jakauman pistemassafunktio $p_{aX+b}$ pistemassafunktion $p_X$ avulla.




{\bf Vihje:} Mieti miten tämä liittyy todennäköisyysteen $\P(aX+b=x)$, ja miten voit laskea tämän $p_X$:n avulla. Huomaa, että joillakin kokonaisluvuilla $x$, $\frac{x-b}{a}$ ei välttämättä ole kokonaisluku.
\fi
\input{./tex/q_5.tex}
\end{Exercises}

Seuraava tehtävä on kenties hieman haastava, tai ainakin vaatii hieman merkintöjen sisäistämistä ja teoreettista pähkäilyä, mutta ei sitäkään kannata pelätä. Myöskin kakkoskohdan ratkaisu saattaa olla pidempi kuin muiden tehtävien. 

\begin{Exercises}{Satunnaismuuttujan jakauma}{6}
Olkoon $h: \Z\to \R$ jonkin jakauman pistemassafunktio.
\begin{enumerate}
\item Olkoon $\Omega=\Z\times \Z$. Osoita, että jos määrittelemme kullakin $\omega=(\omega_1,\omega_2)\in \Omega$, $p_\omega=h_{\omega_1}h_{\omega_2}$, niin $(p_\omega)_{\omega \in \Omega}$ on jonkin jakauman pistemassafunktio. 
\input{./tex/q_6/q_6_1.tex}
\item Tutkitaan satunnaismuuttujaa $X:\Omega\to \Z$, $X(\omega)=\omega_1+\omega_2$. Osoita, että $X$:n jakauman, eli $\P_X$:n, pistemassafunktio on 
\[
p_X(x)=\sum_{n\in \Z}h_n h_{x-n}.
\]
\input{./tex/q_6/q_6_2.tex}
\end{enumerate}
{\bf Vihjeitä:} ensimmäinen kohta on pitkälti vanhan kertausta, mutta jälkimmäinen kohta saattaa vaatia pohtimista. Erityisesti kannattaa miettiä, että miksi riittäää laskea todennäköisyys $\P(\{\omega \in \Omega: X(\omega)=x\})$. Tätä varten kannattaa miettiä, että mitä tällä tapahtumalla on tekemistä tapahtuman $\bigcup_{n\in \Z}\{\omega\in \Omega: \omega_1=n, \omega_2=x-n\}$ kanssa ja miksi tämän tapahtuman todennäköisyyden laskemiseen voi soveltaa todennäköisyysjakauman määritelmää. Muista myös kysyä telegramissa ja ohjauksissa neuvoa. 
\end{Exercises}



\end{document}
