\documentclass[11pt,a4paper]{amsart}

\RequirePackage[hyphens]{url}

\RequirePackage[OT1]{fontenc}
\RequirePackage{amsthm,amsmath}
\RequirePackage[numbers]{natbib}
\RequirePackage[colorlinks,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\RequirePackage{cleveref}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{nameref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{randomwalk}
\usepackage{geometry}


\usetikzlibrary{arrows,calc}


\usetikzlibrary{automata, positioning}


\tcbuselibrary{theorems}



\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem*{lemma*}{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{assumption}[theorem]{Assumption}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{fact}[theorem]{Fact}
\newtheorem*{fact*}{Fact}

\tcbuselibrary{theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Definitions}{Määritelmä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=green!45!black,fonttitle=\bfseries}{Definitions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Examples}{Esimerkki}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=orange!85!black,fonttitle=\bfseries}{Examples}
\newtcbtheorem[number within=section]{Theorems}{Lause}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=blue!85!black,fonttitle=\bfseries}{Theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Propositions}{Propositio}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=teal!85!black,fonttitle=\bfseries}{Propositions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Lemmas}{Lemma}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=cyan!85!black,fonttitle=\bfseries}{Lemmas}
\newtcbtheorem{Comments}{Huomautus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=pink!85!black,fonttitle=\bfseries}{Comments}
\newtcbtheorem{Exercises}{Harjoitustehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!55!black,fonttitle=\bfseries}{Exercises}
\newtcbtheorem[number within=section]{Warnings}{Varoitus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=red!65!black,fonttitle=\bfseries}{Warnings}
\newtcolorbox{Proof}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Todistus:}
\newtcolorbox{Solution}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Vihjeitä:}
\newtcbtheorem[number within=section]{HExercises}{Teoreettinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!35!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}

\newtcbtheorem[number within=section]{CExercises}{Laskennallinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!75!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}


\usetikzlibrary{decorations.markings}

% axis style, ticks, etc
\pgfplotsset{every axis/.append style={
                    axis x line=middle,    % put the x axis in the middle
                    axis y line=middle,    % put the y axis in the middle
                    axis line style={->}, % arrows on the axis
                    ymajorticks=false,
                    %xlabel={$x$},          % default put x on x-axis
                    %ylabel={$y$},          % default put y on y-axis
                    xtick={-1,1},                     
                    }}
% arrows as stealth fighters
\tikzset{>=stealth}


\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Tr}{\mathrm{Tr}}
\newcommand{\M}{\mathrm{Markov}}
\newcommand{\1}{\mathbf{1}}
\newcommand{\red}{\color{red}}
\newcommand{\Exp}{\mathrm{Exp}}
\newcommand{\Poi}{\mathrm{Poi}}
\newcommand{\Unif}{\mathrm{Unif}}

\renewcommand{\P}{\mathbb P}
\renewcommand{\S}{\mathcal S}
\renewcommand{\Re}{\mathrm{Re} \,}
\renewcommand{\Im}{\mathrm{Im} \,}
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}


%\numberwithin{equation}{section}
%\numberwithin{theorem}{section}
%\numberwithin{figure}{section}

\usepackage{eurosym}


\usepackage{fullpage}
%\usepackage[notref, notcite]{showkeys} %Comment to hide all the labels in the file


\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\contentsname}%
    {Sisällysluettelo}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\figurename}%
    {Kuva}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\abstractname}%
    {Abstrakti}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\refname}%
    {Viitteet}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\appendixname}%
    {Liite}%
}



	
\setcounter{tocdepth}{1}

\title{Todennäköisyyslaskenta II b, 2022 -- Viikon 4 harjoitustehtävät}

%\author{Christian Webb}

\email{christian.webb@helsinki.fi}


\begin{document}

\maketitle

Muista kysyä neuvoa ohjauksissa, telegramissa, luennoilla tai kavereilta, jos tehtävät tuntuvat haastavilta. Pisteitä voi saada, vaikka ratkaisut eivät olisikaan täydellisiä.  Muista palauttaa tehtävät Moodlessa (Viikon 4 Digest työpajaan) pe 2.12 klo 23.59 mennessä.

\medskip 

Tämän viikon harjoituksissa tutkitaan erinäköisiä jatkuvien satunnaisvektorien jakaumien tunnuslukuja sekä jatkuvia ehdollisia jakaumia.

 {\bf Tiedoston lopussa on taas vihjeitä.}
\medskip 

Aloitetaan kertaamalla viikon keskeisiä asioita.
\begin{Exercises}{Keskeisten asioiden kertaus}{1}
Mitkä seuraavista väitteistä pitävät paikkansa? Anna yhden virkkeen perustelu -- esim. ``Totta koska Lauseessa X.X. sanotaan ...". Pisteeseen riittää kuitenkin oikea vastaus. 
\begin{enumerate}
\item Olkoon $X=(X_1,...,X_n)$ jatkuva satunnaisvektori ja $f_{X_1}$ komponentin $X_1$ reunajakauman tiheysfunktio. Tällöin pätee 
\[
\E X_1=\int_{-\infty}^\infty xf_{X_1}(x)dx.
\]
TRUE. By definition 12.12.
\item Olkoon $X=(X_1,...,X_n)$ jatkuva satunnaisvektori. $X$:n kovarianssimatriisi voidaan laskea yksiulotteisina integraaleina kunhan kaikkien reunajakaumien tiheysfunktiot $f_{X_1},...,f_{X_n}$ tunnetaan.
FALSE. We need the assumption that the expectation values $ \E X_1, \dots, \E X_{n}$ exist and also
that $ \E (X_{i} X_{j} )$ exists for any $ i,j \in \{ 1,\dots,n \} $.
\item Olkoon $X$ jatkuva satunnaisvektori. Sen kovarianssimatriisiin kaikki alkiot ovat epänegatiivisia lukuja.
FALSE. Althrough $ \E(X^2) - \E(X)^2 \geq 0$ we do not have the same for $ \E(XY) - \E (X) \E (Y)$.
\item Olkoon $X=(X_1,...,X_n)$ jatkuva satunnaisvektori, jonka komponentit $X_1,...,X_n$ ovat riippumattomia satunnaislukuja. Oletetaan myös, että momentit generoiva funktio $M_X(t_1,...,t_n)$ on olemassa kaikilla $t_1,...,t_n\in \R$. Tällöin pätee 
\[
M_X(t_1,...,t_n)=\prod_{j=1}^n M_{X_j}(t_j)
\] 
jokaisella $t_1,...,t_n\in \R$.

\item Olkoon $(X,Y)$ 2-ulotteinen jatkuva satunnaisvektori. Tällöin kullakin $x,y\in \R$ pätee
\[
f_{Y|X}(y|x)=f_{X|Y}(x|y).
\]
FALSE. Let $ X \sim Exp(1)$ and $ Y \sim Exp(1)$ be independent random variables. Then while it may
be true that $ f_{Y|X} (y|x) = f_{Y} (y) = e^{-y}$ and $ f_{X|Y} (x|y) = f_{X} (x) = e^{-x} $, it is
not true that $ e^{-x} = e^{-y} $ for all $ x, y $.
\item Olkoon $(X,Y)$ 2-ulotteinen jatkuva satunnaisvektori. Tällöin $X$ ja $Y$ ovat riippumattomat jos ja vain jos 
\[
f_{Y|X}(y|x)=f_Y(y)
\]
jokaisella $y\in \R$ ja $x\in \R$ (jolla $f_X(x)>0$).
TRUE. Theorem 8.17.
\end{enumerate}
\end{Exercises}

Seuraavassa tehtävässä harjoitellaan satunnaisvektorin odotusarvovektorin laskemista.

\begin{Exercises}{Odotusarvoja}{2}
Viime viikon Harjoitustehtävässä 2 osoitettiin, että $f:\R^2\to \R$, 
\[
f(x,y)=\begin{cases}
x^2 y+\frac{1}{12}y^3, & (x,y)\in [0,1]\times [0,2]\\
0, & \text{muuten}
\end{cases}
\]
on erään jatkuvan 2-ulotteisen jakauman tiheysfunktio. Olkoon $(X,Y)$ satunnaisvektori, jonka jakaumalla on tämä tiheysfunktio. 

\medskip

Osoita, että odotusarvovektori on $(\E X,\E Y)=(\frac{2}{3},\frac{64}{45})$. 
\input{./tex/q_2.tex}
\end{Exercises}

Seuraavassa taas satunnaisvektorin kovarianssimatriisin laskemista.

\begin{Exercises}{Kovarianssi}{3}
Laske edellisen tehtävän tilanteessa satunnaisvektorin $(X,Y)$ kovarianssimatriisi.

\input{./tex/q_3.tex}
\end{Exercises}


Nyt on vuorossa momentit generoivan funktion laskeminen.

\begin{Exercises}{Eräs momentit generoiva funktio}{4}
Olkoon $f:\R^2\to \R$, 
\[
f(x,y)=\begin{cases}
2 e^{-x}e^{-y}, & 0\leq x\leq y\\
0, & \text{muuten}
\end{cases}.
\]
\begin{enumerate}
\item Osoita, että $f$ on jonkun jatkuvan 2-ulotteisen jakauman tiheysfunktio. 

\input{./tex/q_4/q_4_1.tex}
\item Olkoon $(X,Y)$ jatkuva satunnaisvektori, jolla on tämä jakauma. Laske tämän satunnaisvektorin momentit generoiva funktio. $M_{(X,Y)}(t,s)=\E e^{tX+sY}$ kun $s,t\in(-1,1)$ (sinun ei tarvitse tarkastella generoivan funktion olemassaoloa).

\input{./tex/q_4/q_4_2.tex}
\end{enumerate}
\end{Exercises}


Kahdessa viimeisessä tehtävässä on tarkoitus syventyä jatkuvan ehdollisen jakauman käsitteeseen ja nähdä hieman minkälaisia ominaisuuksia sillä voi olla. 

\begin{Exercises}{Ehdollisen jakauman tiheysfunktio}{5}
Tarkastellaan edellisen tehtävän tilannetta. 
\begin{enumerate}
\item Olkoon $x>0$. Laske 
\[
f_{Y|X}(y|x)
\]
kullakin $y>0$.

\input{./tex/q_5/q_5_1.tex}
\item Ovatko satunnaisluvut $X$ ja $Y$ riippumattomat?

\input{./tex/q_5/q_5_2.tex}
\end{enumerate}
\end{Exercises}

\begin{Exercises}{Lisää ehdollisesta jakaumasta}{6}
Jatketaan yhä saman yhteisjakauman parissa kuin kahdessa edellisessä tehtävässä.
\begin{enumerate}
\item Laske nyt kullakin $x,y\geq 0$
\[
f_{X|Y}(x|y).
\]

\input{./tex/q_6/q_6_1.tex}
\item Osoita, että kullakin $a>0$
\[
\int_0^a f_{X|Y}(x|y)dx=\P(V\leq a|V\leq y),
\] 
missä $V$ on eksponenttijakautunut parametrilla $1$.

\input{./tex/q_6/q_6_2.tex}
\end{enumerate}
\end{Exercises}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item 1.  Lauseesta 12.15 saattaa olla apua. 2. Kannattaa tarkastella Lausetta 12.18. 3. Esimerkistä 12.19 saattaa olla apua. 4. Kannattaa vilkaista Lausetta 12.23. 5. Lause 13.6 saattaa olla avuksi tässä. 6. Kannattaa katsoa Lausetta 13.7.
\item Tässä saattaa päästä aika pitkälle Määritelmän 12.16 sekä useampiulotteisten integraalien määritelmän avulla. 
\item Tässä taas Lause 12.18 saattaa auttaa aika pitkälle (tosin vielä pitää laskea useampiulotteisia integraaleja). Murtoluvut, mitä tässä saadaan vastaukseksi ovat hieman ilkeitä. Ei kannata kuitenkaan säikähtää. Pienistä laskuvirheistä ei rankaista. 
\item Ensimmäisessä kohdassa pitäisi riittää kun muistaa mitä piti tarkistaa, jos on näytettävä, että annettu funktio on tiheysfunktio. Jos se auttaa sinua hahmottamaan tilannetta, huomaa, että alue, jossa $f$ on nollasta poikkeava on ääretön kolmio. Toisessa kohdassa kannattaa muistaa Määritelmä 12.21 ja eksponenttifunktion integroimissäännöt.
\item Tässä kannattaa yrittää nojata Määritelmään 13.2 ja Lauseeseen 13.7.
\item Tässä taas pitäisi päästä aika pitkälle Määritelmällä 13.2 sekä ehdollisen todennäköisyyden määritelmällä. 
\end{enumerate}
\end{Solution}

\end{document}
