\documentclass[11pt,a4paper]{amsart}

\RequirePackage[hyphens]{url}

\RequirePackage[OT1]{fontenc}
\RequirePackage{amsthm,amsmath}
\RequirePackage[numbers]{natbib}
\RequirePackage[colorlinks,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\RequirePackage{cleveref}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{nameref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{randomwalk}
\usepackage{geometry}


\usetikzlibrary{arrows,calc}


\usetikzlibrary{automata, positioning}


\tcbuselibrary{theorems}



\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem*{lemma*}{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{assumption}[theorem]{Assumption}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{fact}[theorem]{Fact}
\newtheorem*{fact*}{Fact}

\tcbuselibrary{theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Definitions}{Määritelmä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=green!45!black,fonttitle=\bfseries}{Definitions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Examples}{Esimerkki}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=orange!85!black,fonttitle=\bfseries}{Examples}
\newtcbtheorem[number within=section]{Theorems}{Lause}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=blue!85!black,fonttitle=\bfseries}{Theorems}
\newtcbtheorem[number within=section]{Propositions}{Propositio}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=teal!85!black,fonttitle=\bfseries}{Propositions}
\newtcbtheorem[number within=section]{Lemmas}{Lemma}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=cyan!85!black,fonttitle=\bfseries}{Lemmas}
\newtcbtheorem{Comments}{Huomautus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=pink!85!black,fonttitle=\bfseries}{Comments}
\newtcbtheorem{Exercises}{Harjoitustehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!55!black,fonttitle=\bfseries}{Exercises}
\newtcbtheorem[number within=section]{Warnings}{Varoitus}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=red!65!black,fonttitle=\bfseries}{Warnings}
\newtcolorbox{Proof}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Todistus:}
\newtcolorbox{Solution}{breakable,colframe=gray!55!black,fonttitle=\bfseries,title=Ratkaisu:}
\newtcbtheorem[number within=section]{HExercises}{Teoreettinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!35!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}

\newtcbtheorem[number within=section]{CExercises}{Laskennallinen lisätehtävä}{breakable,code={\edef\@currentlabelname{#2}},colframe=yellow!75!black,fonttitle=\bfseries}{HExercises}


\usetikzlibrary{decorations.markings}

% axis style, ticks, etc
\pgfplotsset{every axis/.append style={
                    axis x line=middle,    % put the x axis in the middle
                    axis y line=middle,    % put the y axis in the middle
                    axis line style={->}, % arrows on the axis
                    ymajorticks=false,
                    %xlabel={$x$},          % default put x on x-axis
                    %ylabel={$y$},          % default put y on y-axis
                    xtick={-1,1},                     
                    }}
% arrows as stealth fighters
\tikzset{>=stealth}


\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Tr}{\mathrm{Tr}}
\newcommand{\M}{\mathrm{Markov}}
\newcommand{\1}{\mathbf{1}}
\newcommand{\red}{\color{red}}
\newcommand{\Exp}{\mathrm{Exp}}
\newcommand{\Poi}{\mathrm{Poi}}
\newcommand{\Unif}{\mathrm{Unif}}

\renewcommand{\P}{\mathbb P}
\renewcommand{\S}{\mathcal S}
\renewcommand{\Re}{\mathrm{Re} \,}
\renewcommand{\Im}{\mathrm{Im} \,}
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}


%\numberwithin{equation}{section}
%\numberwithin{theorem}{section}
%\numberwithin{figure}{section}

\usepackage{eurosym}


\usepackage{fullpage}
%\usepackage[notref, notcite]{showkeys} %Comment to hide all the labels in the file


\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\contentsname}%
    {Sisällysluettelo}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\figurename}%
    {Kuva}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\abstractname}%
    {Abstrakti}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\refname}%
    {Viitteet}%
}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\appendixname}%
    {Liite}%
}



	
\setcounter{tocdepth}{1}

\title{Todennäköisyyslaskenta II a, 2022 -- Viikon 4 harjoitustehtävät}

%\author{Christian Webb}

\email{christian.webb@helsinki.fi}


\begin{document}

\maketitle

Muista palauttaa Moodlessa (Digest työpajaan!) pe 7.10. klo 23.59 mennessä.

\medskip 

Tämän kerran harjoituksissa mietitään satunnaismuuttujien muunnoksia ja satunnaisvektoreiden jakaumia. Tehtävä 3 on ehkä hieman abstrakti (tosin lyhyt, kun sen hoksaa) ja tehtävässä 5 on useampia eri tapauksia, jotka pitää käydä läpi. Saattaa olla hyvä ajatus tehdä nämä viimeiseksi. Muista kysyä neuvoa ohjauksissa ja Telegramissa, jos tehtävät tuntuvat vaikeilta.

\medskip 

Taas aloitetaan lämmittelemällä ja käsitteiden kertauksella. 
\begin{Exercises}{Käsitteiden kertausta}{1}
Mitkä seuraavista väitteistä pitävät paikkansa (ei tarvitse perustella)? 
\begin{enumerate}
\item  Jatkuvan satunnaismuuttujan muunnos on aina jatkuva satunnaismuuttuja.
\input{./tex/q_1/q_1_1.tex}
\item Satunnaismuuttujan muunnoksen jakauma on aina sama kuin alkuperäisen satunnaismuuttujan jakauma.
\input{./tex/q_1/q_1_2.tex}
\item Monia satunnaismuuttujia voi esittää tasajakautuneen satunnaismuuttujan avulla, jos tunnetaan jakauman kvantiilifunktio.
\input{./tex/q_1/q_1_3.tex}

\item Useamman muuttujan kertymäfunktio on kunkin muuttujan suhteen kasvava funktio.
\input{./tex/q_1/q_1_4.tex}

\item Useampiulotteinen kertymäfunktio määräytyy sen (yksiulotteisista) reunajakaumista.

\input{./tex/q_1/q_1_5.tex}
\item Diskreetin satunnaisvektorin reunajakaumat ovat diskreettejä jakaumia.
\input{./tex/q_1/q_1_6.tex}

\end{enumerate}
{\bf Vihjeitä:} kannattaa lähinnä muistuttaa mieliin keskeisimmät määritelmät. 
\end{Exercises}

Seuraavassa kahdessa tehtävässä harjoitellaan satunnaismuuttujan muunnokseen liittyviä asioita. Luennolla emme kerenneet puhua diskreeteistä muunnoksista juurikaan. Tämä saattaa taas vaikuttaa varsin teoreettiselta tehtävältä, mutta lopulta on melko lyhyt
\begin{Exercises}{Diskreetin satunnaismuuttujan muunnos}{2}
\begin{enumerate}
\item Olkoon $X$ satunnaismuuttuja, jonka jakauma on joukon $\{1,2,...,n\}$ tasajakauma. Olkoon $g:\{1,...,n\}\to \{1,...,n\}$, $g(k)=n-k+1$. Määritä muunnoksen $g(X)$ jakauma.

\input{./tex/q_2/q_2_1.tex}
\item Olkoon nyt $X$ satunnaismuuttuja, jonka jakauma on joukon $\{1,2,...,2n\}$ tasajakauma ja $g:\{1,...,2n\}\to \{0,1\}$, 
\[
g(k)=\begin{cases}
0, & k\leq n\\
1, & k>n
\end{cases}.
\]
Määritä muunnoksen $g(X)$ jakauma.

\input{./tex/q_2/q_2_2.tex}
\end{enumerate}
{\bf Vihje: } ensimmäisessä tapauksessa, koeta laskea todennäköiysyys $\P(g(X)=k)$ jokaisella $k\in \{1,..,N\}$. Erityisesti, yritä lausua tämä jonain todennäköisyytenä $X$:ään liittyen. Toinen kohta on vähän vastaava, mutta nyt tarkastele todennäköisyyksiä $\P(g(X)=m)$, missä $m\in \{0,1\}$.
\end{Exercises}


Katsotaan nyt erästä tiettyä muunnosta. Alla on paljon vahvemmat oletukset kuin mitä tuloksen varsinaisesti tarvitaan. Tehtävä saattaa taas näyttää varsin teoreettiselta ja haastavalta, mutta lopulta kun sitä lähestyy oikealla tavalla, tehtävä on hyvin lyhyt.
\begin{Exercises}{Hyvin erityinen muunnos}{3}
Olkoon $X$ jokin jatkuva satunnaisluku, jonka tiheysfunktio on jatkuva ja kaikkialla positiivinen: $f_X(x)>0$ kaikilla $x\in \R$. Olkoon $F_X$ tämän jakauman kertymäfunktio. Osoita, että muunnoksen $F_X(X)$ jakauma on välin $(0,1)$ jatkuva tasajakauma.
\medskip 

{\bf Vihje: } Kannattaa ehkä laskea satunnaismuuttujan $F_X(X)$ kertymäfunktio. Tätä varten, kannattaa miettiä, että mitä tekemistä tapahtumalla $\{F_X(X)\leq x\}$ on tapahtuman $\{X\leq F_X^{-1}(x)\}$ kanssa, ja miten tämä liittyy kertymäfunktioon.

\input{./tex/q_3.tex}
\end{Exercises}


Katsotaan vielä esimerkkiä siitä, että kuinka kvantiilifunktion ja tasajakauman avulla voi saada aikaan uusia jakaumia.
\begin{Exercises}{Gumbel-jakauma}{4}
Jatkuvaa jakaumaa, jonka kertymäfunktio on 
\[
F(x)=e^{-e^{-x}}
\]
kun $x\in \R$, kutsutaan Gumbel-jakaumaksi.

\begin{enumerate}
\item Määritä Gumbel-jakauman kvantiilifunktio $F^{-1}$.
\input{./tex/q_4/q_4_1.tex}
\item Osoita joko suoralla laskulla tai luentomateriaaliin vedoten, että jos $U$ on satunnaisluku, jonka jakauma on välin $[0,1]$ tasajakauma, niin $F^{-1}(U)$:n jakauma on Gumbel-jakauma.
\end{enumerate}
{\bf Vihje:}  tässä pitäisi päästä aika pitkälle kun katsoo luentomateriaalia sopivilta sivuilta.
\input{./tex/q_4/q_4_2.tex}
\end{Exercises}

Seuraavassa esimerkissä lasketaan kaksiulotteisen satunnaisvektorin kertymäfunktio. Tehtävässä on kenties suurin haaste, että jaksaa käydä eri tapaukset läpi -- se on siis hieman työläämpi tässä mielessä.

\begin{Exercises}{Kaksiulotteinen kertymäfunktio}{5}
Olkoon $(X,Y)$ satunnaisvektori, jonka jakauma joukolla $\{0,1\}\times \{0,1,2\}$ on diskreetti tasajakauma. 
Laske tämän satunnaisvektorin (yhteis)kertymäfunktio
\[
F_{(X,Y)}(x,y)=\P(X \leq x,Y\leq y).
\]


\medskip

{\bf Vihje: }kannattaa pilkkoa tämä eri tapauksiin: i) $x<0$ tai $y<0$, ii) $x\in(0,1), y\in (0,1)$, iii) $x\in(0,1), y\in(1,2)$ iv) $x\in(0,1)$ ja $y\geq 2$, ...

\input{./tex/q_5.tex}

\end{Exercises}


Viimeisen tehtävän tarkoitus on harjoitella reunajakauman laskemista.
\begin{Exercises}{Reunajakaumista}{6}
Olkoon $\alpha,\beta\in (0,1)$ määritellään kullakin $(x,y)\in \{0,1\}^2$
\[
p(x,y)=\begin{cases}
\alpha(1-\beta), & x=y=0\\
\alpha\beta, & x=0, y=1\\
(1-\alpha)(1-\beta), & x=1, y=0\\
(1-\alpha)\beta, & x=y=1
\end{cases}
\]
 \begin{enumerate}
 \item Osoita, että $p$ on jonkin jakauman pistemassafunktio.
\input{./tex/q_6/q_6_1.tex}
 \item Olkoon $(X,Y)$ satunnaisvektori, jonka jakauman pistemassafunktio on $p$. Laske satunnaismuuttujien $X$ ja $Y$ reunajakaumat.
\input{./tex/q_6/q_6_2.tex}
 \end{enumerate}
 {\bf Vihje: } kannattaa kerrata määritelmät.
\end{Exercises}




\end{document}
